\chapter*{Streszczenie}
\indent 

Wybuch pandemii korona wirusa spowodował przejście na nauczanie zdalne w większości szkół na całym świecie. Wówczas drastycznie wzrosło zapotrzebowanie na oprogramowanie do nauki zdalnej. W związku z tym za cel pracy obrano stworzenie aplikacji umożliwiającej nauczanie na odległość przy jednoczesnym kształtowaniu nawyków z wykorzystaniem mechanizmów gamifikacji oraz technik kreatywności. Na rynku istnieją już rozwiązania umożliwiające nauczanie zdalne oraz serwisy wykorzystujące gamifikację, są one jednak nastawione na tylko jeden z rozważanych aspektów podczas gdy planowana aplikacja ma na celu ich połączenie. W ramach studium przypadku zaprojektowano kurs w tematyce proekologicznej w porozumieniu z mgr Karoliną Topa, która jest nauczycielem w liceum.

W zakres prac weszło zapoznanie się z dziedziną problemową, opracowanie wizji systemu, udokumentowanie analizy i projektu systemu oraz jego implementacja.

Podczas prac projektowych zastosowano takie metody jak wizja systemu, diagramy przypadków użycia oraz diagram klas. Prace implementacyjne wykonywano zgodnie z technikami kultury DevOps oraz przy wykorzystaniu takich technologii jak system kontroli wersji czy Github Actions. Aplikacja została utworzona z wykorzystaniem dwóch frameworków: Django w języku Python odpowiadającego za logikę biznesową po stronie serwera oraz React w języku Javascript odpowiadającego za wygląd interfejsu i logikę biznesową po stronie klienta.

Efektem końcowym było powstanie gotowej i działającej aplikacji wraz z obszerną dokumentacją. W ramach prac powstał również kurs w tematyce proekologicznej, który może posłużyć za wzorzec podczas projektowania nowych kursów. Podczas prac nad projektem nie napotkano większych trudności, w związku z czym zostały zaimplementowane wszystkie podstawowe założenia funkcjonalne zdefiniowane podczas tworzenia wizji systemu.
\vspace{0.5cm}\newline
\noindent \textbf{Słowa kluczowe:} gamifikacja, nauczanie zdalne, ekologia\vspace{0.5cm}\newline
\noindent \textbf{Dziedzina nauki i techniki, zgodnie z wymogami OECD:} Informatyka