\chapter{Wstęp i cel pracy}

Minione kilkanaście lat to okres dynamicznego rozwoju Internetu i globalizacja informacji. Wraz z jego rozwojem pojawiają coraz to nowsze sposoby na wykorzystanie jego zasobów. Jednym z nich jest nauczanie na odległość. Pozwala ono na zgłębianiu tajników różnych dziedzin bez potrzeby fizycznego kontaktu z osobą przekazującą wiedzę. Zdalne nauczanie stało się bardzo głośnym tematem w ciągu ostatnich 2 lat, czego przyczyną była światowa pandemia koronawirusa. Wiele szkół zamknięto i nakazano przejście na nauczanie zdalne. 

Głównym czynnikiem motywującym do utworzenia takiej aplikacji był właśnie wybuch pandemii, który spowodował przejście na nauczanie zdalne w prawie każdej szkole na świecie. Sytuacja ta spowodowała ogromny wzrost zapotrzebowania na oprogramowanie przeznaczone do nauczania zdalnego. Innym skutkiem pandemii i zdalnego nauczania był brak kontaktu z rówieśnikami, który powodował spadki motywacji i zaangażowania wśród uczniów do pracy, nawet po powrocie do nauki stacjonarnej. W związku z tym wielu nauczycieli szukało i szuka kreatywnych rozwiązań, które mogłyby chociaż w małym stopniu urozmaicić naukę i zachęcić uczniów do większego zaangażowania.

W związku z tym głównym celem pracy jest zaprojektowanie i implementacja platformy umożliwiającej realizowanie nauki zdalnej w nietypowy sposób tj. z wykorzystaniem mechanizmów grywalizacji. Główną zaletą tych metod, jest to, że zwiększają zaangażowanie uczniów i potrafią wykuwać w nich pozytywne nawyki. Grywalizacja jest po prostu zbiorem metod, których korzenie sięgają gier komputerowych, lecz są wykorzystywane w kontekście nie związanym z nimi. Podczas implementacji wykorzystano popularne na rynku frameworki: Django oraz React. 

Jako pierwszy cel pomocniczy można wskazać przygotowanie odpowiedniego projektu systemu. Implementacja tak złożonej platformy wymaga uprzednio również przeprowadzenia dokładnej analizy oraz poprawnej organizacji pracy, najlepiej w myśl kultury DevOps. 

Jako drugi cel pomocniczy można wskazać weryfikację dostarczonego produktu. Po utworzeniu takiej platformy konieczna jest również sprawdzenie skuteczności metod grywalizacji, które zostały wykorzystane. Jako sposób realizacji tej weryfikacji wybrano zrealizowanie pojedynczego kursu o tematyce ekologicznej na przykładowej grupie docelowej kursu. 
