\chapter{Podsumowanie (Marek Grudkowski, Kamil Kaczmarkiewicz, Krzysztof Sajko)}

\indent 

Jako efekty końcowe realizacji projektu można uznać powstanie działającego serwisu internetowego, który wykorzystuje bogaty zakres mechanizmów gamifikacji do budowania motywacji i dobrych nawyków wśród użytkowników. W ramach prac został również opracowany przykładowy kurs o tematyce ekologicznej, który może posłużyć za szablon, podczas definiowania kursów z różnych dziedzin tematycznych. Ostatecznie można więc stwierdzić, że główne cele projektu zostały w pełni zrealizowane.

Wśród wymagań funkcjonalnych została zrealizowana zdecydowana ich większość. Ze względu na brak czasu nie zostały zrealizowane wymagania o niższym priorytecie takie jak komunikator czy możliwość zapraszania innych użytkowników do kursu. Nie uniemożliwia to jednak przyjemnego korzystania z serwisu, w którym zaimplementowano obszerny zestaw technik gamifikacyjnych. 

Użyteczność projektu została oszacowana przez autorów na wysoką, lecz wymagająca kilku usprawnień, które można realizować po zakończeniu projektu. Serwis taki wystarczy skonfigurować na platformie hostingowej, która umożliwi korzystanie z niego przez wszystkich użytkowników Internetu przez całą dobę. System można polecić nauczycielom, którzy szukają sposobu na urozmaicenie zajęć lub chcą zwiększyć zaangażowanie uczniów.

Subiektywna wartość dodana to dla autorów zapoznanie się z nowymi technologiami takimi jak Github Actions, React czy Django. Są te relatywnie nowe i popularne rozwiązania, które poszerzą wartość autorów na rynku pracy. Oprócz tego zwiększono również kompetencje miękkie, które są kluczowe w branży informatycznej.
